<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>lenn.dev 🧠</title>
  <id>http://localhost:4000</id>
  <link href="http://localhost:4000" />
  <link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self" />
  <updated>2020-03-17T11:10:55+01:00</updated>
  <rights>Copyright 2020, Lennart Zegerius</rights>
  <author>
    <name>Lennart Zegerius</name>
  </author>
  
    <entry>
      <title>Een atheïstische jaloezie op de voordelen van religie</title>
      <link href="http://localhost:4000/2020/03/16/religie/" />
      <summary type="html">&lt;p&gt;Religie is voor velen ongeloofwaardig. De ongeloofwaardigheid van religie valt deels terug te koppelen op de opvoeding. Bij een kind staat de vorming van godsdienst gelijk aan de ontwikkeling van vele normen en waarden, met als fundering het gezin en directe omgeving zoals school en vrienden. Zo zijn meerdere normen en waarden van ouders niet per se juist, onderbouwd en geschikt voor opvoeding, maar dit laat ik in het midden. Voor jonge opgroeiende mensen zal in veel gevallen de normen en waarden direct worden overgenomen. Met alle respect durf ik te stellen dat (bijvoorbeeld) veel christenen opgegroeid in een Islamitisch gezin niet christen maar moslim geworden zouden zijn, gebaseerd op de vatbaarheid voor deze normen en waarden in de opvoeding. 
Religie heeft ook een evolutionair voordeel, waarvoor ik graag verwijs naar het hoofdstuk &lt;em&gt;Het Evolutionele Voordeel van Religie&lt;/em&gt; uit het boek &lt;em&gt;Wij Zijn Ons Brein&lt;/em&gt; van Dick Swaab, &lt;a href=&quot;https://books.google.nl/books?id=NyEwAgAAQBAJ&amp;amp;pg=PT269&amp;amp;lpg=PT269&amp;amp;dq=dick+swaab+religie+evolutionair+voordeel&amp;amp;source=bl&amp;amp;ots=ViYyY0E-59&amp;amp;sig=ACfU3U1xlzZM62jqINCKccqamhqGsdERPA&amp;amp;hl=nl&amp;amp;sa=X&amp;amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;amp;q=dick%20swaab%20religie%20evolutionair%20voordeel&amp;amp;f=false&quot;&gt;deels gratis te lezen.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/church.jpg&quot; alt=&quot;church&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;small&gt;Foto door James Owen&lt;/small&gt;&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;In ieders sociaal circuit moet men leren geklaag te doseren. Je problemen continue aan de grote klok hangen heeft invloed op je relaties en is zelden durabel. Hier geloof ik dat gelovigen een stapje verder zijn. Met enige structuur je verhaal kwijt kunnen aan een entiteit waar je het bestaan van gelooft klinkt als een geavanceerd dagboek. Deze God in kwestie hoeft niet aanwezig te zijn, vertelt niets door aan de buurvrouw en geeft je geen blik van onbegrip. Voedt dit zelfcompassie? Samen met God de situatie vaststellen is in principe een vorm van cognitieve therapie. Ongelovigen die last hebben van mentale instabiliteit zouden baat kunnen hebben bij het toepassen van deze vorm van zelftherapie en dankbaarheid. Gelovigen zijn (vaak onbewust) dankbaarder voor wat ze hebben, maar dit betekent niet dat ongelovigen dit niet kunnen bereiken&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;Dankbaarheid&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center style=&quot;font-size:0.8em&quot;&gt;&quot;In sum, gratitude is a positive emotional response to the receipt of the benefit that is perceived to have resulted from the good intentions of another. This positive emotional response serves informational and social functions, facilitating pro-social behavior at an interpersonal level, and carrying with it positive outcomes for the individual as well.&quot; - David Carr&lt;/center&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In religies wordt &lt;strong&gt;dankbaarheid&lt;/strong&gt; gestimuleerd&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Het wordt steeds duidelijker wat de cognitieve voordelen zijn van dankbaarheid. Dankbaarheid motiveert, brengt voordelen van je huidige situatie aan de oppervlakte en meer (zie het boek van David Carr).
Dankbaarheid valt uit te drukken door bijvoorbeeld een mindful moment waarin je van uitzicht of een goede film geniet is een voorbeeld. Echter zijn er studies die aantonen dat de uiting van dankbaarheid opschrijven in een zogeheten &lt;em&gt;gratitude journal&lt;/em&gt; zowel mentale gezondheid bevordert als een reductie in gebruik van negatieve woorden&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wat kan je doen als je dankbaarheid niet voldoende is ontwikkeld?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; 
Te beginnen met een inzicht over de rol van je opvoeding, is het naast de ontwikkelde normen en waarden goed om in te zien dat je dit niet zomaar verandert. Net als dat het voor veel gelovigen een heuze opgave is om ongelovig te worden is dit omgekeerd ook zo. Zie in dat ik hier geen bekeringsproces voorstel - er hoeft  niet een verzonnen God te komen om ditzelfde te bereiken. Het concept &lt;em&gt;een God verzinnen&lt;/em&gt; kan wel atheïstisch benaderd worden.&lt;br /&gt;
De meest atheïstische methode van je eigen God verzinnen is de combinatie van dankbaarheid en zelfbezinning beoefenen. Dankbaar zijn voor zowel je goede- en slechte kanten, vaardigheden en tekortkomingen en je eigen complexiteit. Door middel van een willekeurige entiteit in vertrouwen te nemen met je uitingen en problemen helpt hierbij. Een moment met jezelf of deze entiteit waarin je je verhaal wil doen krijgt zo dezelfde vorm als een gelovige bij God, echter ben jij (of de gekozen entiteit) je eigen God. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mijn vriend &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/in/sten-duindam-bb410b80/&quot;&gt;Sten Duindam&lt;/a&gt; leerde mij ooit om tijdens een brainstorm-sessie jezelf toe te staan je mening en vooroordelen over een idee te laten gaan om te zien welke vormen je ideeën aan kunnen nemen als je ze niet veroordeeld. Dit is een voorbeeldig resultaat van de combinatie tussen zelfbezinning en dankbaarheid. Je bent bewust van je mening en laat deze voor even gaan. Je begrijpt en volgt het creatieve proces en weet dat loslaten de meest unieke gedachten toelaten, &lt;strong&gt;zonder vooroordelen.&lt;/strong&gt; Dit is in essentie het zelfde als je idee vertellen aan iemand die geen weerwoord geeft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maar helaas heeft dankbaarheid oefening nodig. Zie bijvoorbeeld &lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; voor een non-wetenschappelijke maar behulpzame bron van oefening. Leer onderscheid te maken tussen hoe je bent en hoe je je voelt. Utiliseer jezelf voor je eigen problemen, en maak jezelf de eerste-lijn van therapie. &lt;br /&gt;
Als je zelf niet gelooft in God, zie in dat de dankbaarheid gegenereerd door religie verder ontwikkeld is dan ongelovigen, en dat je dit zelf ook kan bereiken zonder te geloven. Er komen aan de lopende band artikelen over de voordelen van &lt;em&gt;gratitude journals&lt;/em&gt;, zie bijvoorbeeld &lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Een minimaal aangepast citaat uit dit artikel:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tomorrow, try this:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Spend 10 minutes a day engaging in a practice to quiet your mind, whether it be prayer, yoga, or deep breathing. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Keep a gratitude journal and make five entries every week about something or (even better) someone to be grateful for. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Begin the habit of thanking regardless of outcome. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Thank your partner, friend, spouse, or significant other every day for his or her commitment to the relationship.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;Conclusie&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alhoewel ik genoeg conclusies getrokken heb in deze post wil ik hier benadrukken dat uit deze post geen verheerlijking of kritiek op religie gehaald zou moeten worden. Ik benoem een voordeel van religie en bestudeer hoe men dit zelf zonder religie zou kunnen bereiken. Religie zie ik als de wetenschap van de geschiedenis maar niet van deze tijd. Ik geloof dat veel evolutionare voordelen van religie uiteindelijk neurologisch en psychologisch te verklaren zijn en door oefening behaald kunnen worden zonder gelovig te zijn. Ik zeg vaak tegen gelovige vrienden dat ik een beetje jaloers ben op ze, maar in plaats van bekering zoek ik een werkende oplossing met in ieder geval grotendeels wetenschappelijke steun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik schreef dit stuk nadat ik vandaag de Ronde Hoep opfietste en in de blauwe lucht een enorme zwerm vogels vormen zag aannemen. De nonchalance hiervan liet me inzien dat in deze tijd van crisis (COVID-19) de natuur toch wel zijn gang gaat. De natuur dicteert en is meedogenloos, wie of wat daar dan ook verantwoordelijk voor is, en wij mensen moeten ons leren aanpassen. Met voor velen hypochondrie op de loer en onzekerheid over de toekomst inspireerde deze crisis mij om dit stuk te schrijven.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Laten we inzien hoe deze crisis ons allen uit een sleur haalt, ons terugbrengt naar de essentiële dingen en hier dankbaar voor laat zijn. En dit zonder al te zweverig te klinken…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Referenties&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;!-- [^1]: [Perspectives on Gratitude: An interdisciplinary approach - David Carr](https://www.bol.com/nl/f/fund-human-neuropsych-7e/9200000020385103/) --&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Tsang, J.-A., Schulwitz, A., &amp;amp; Carlisle, R. D. (2011, September 26). An Experimental Test ofthe Relationship Between Religion and Gratitude. Psychology of Religion and Spirituality.Advance online publication. doi: 10.1037/a0025632 &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Carr, D. (Ed.). (2016). Perspectives on Gratitude: An interdisciplinary approach. Routledge. (p.302) &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Jo-Ann Tsang (2007) Gratitude for small and large favors: A behavioral test, The Journal of Positive Psychology, 2:3, 157-167, DOI: 10.1080/17439760701229019 &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Y. Joel Wong, Jesse Owen, Nicole T. Gabana, Joshua W. Brown, Sydney McInnis, Paul Toth &amp;amp; Lynn Gilman (2018) Does gratitude writing improve the mental health of psychotherapy clients? Evidence from a randomized controlled trial, Psychotherapy Research, 28:2, 192-202, DOI: 10.1080/10503307.2016.1169332 &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;https://positivepsychology.com/gratitude-exercises/ &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Kelly J. D., 4th (2016). Your Best Life: Breaking the Cycle: The Power of Gratitude. Clinical orthopaedics and related research, 474(12), 2594–2597. https://doi.org/10.1007/s11999-016-5100-0 &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</summary>
      <id>http://localhost:4000/2020/03/16/religie/</id>
      <updated>2020-03-16T01:00:00+01:00</updated>
      <author>
        <name>Lennart Zegerius</name>
      </author>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>Leesgewoontes van Ongeconcentreerde Lezers</title>
      <link href="http://localhost:4000/2020/02/25/lezen/" />
      <summary type="html">&lt;p&gt;Het gemak om snel te lezen lijkt ons niet allemaal gegund. Zo ken je vast wel iemand die iedere week een boek uitleest, en vraag je je vervolgens af waar iemand de tijd vandaan haalt. Je zegt tegen jezelf dat je dit ook wil doen en bestelt een boek op bol.com die bij binnenkomst als decoratiestuk zal mogen gelden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leren lezen gaat gepaard met een mooie eigenschap van de mens door allen gekend als &lt;strong&gt;zelfverzekerdheid&lt;/strong&gt;. In de poging dit pedagogisch te analyseren ga ik ervanuit dat een kind leert lezen en problemen oplossen rond dezelfde leeftijd. Er speelt een rol van de omgeving in de ontwikkeling van zelfvertrouwen en zelfeffectiviteit bij kinderen met als variabel de vaardigheid om problemen op te lossen. De manier hoe je zelfvertrouwen ontwikkelt heeft directe invloed op je leesvaardigheid en, niet onbelangrijk, het &lt;em&gt;comfort&lt;/em&gt; wat je hebt tijdens het lezen. Waarom kost lezen je zoveel energie? Waarom vallen je ogen dicht na een aantal pagina’s? Waarom lees je zo langzaam? Waarom vind ik lezen zo saai? Ik zal in deze post je proberen uit te leggen waar dit vandaan komt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We hebben ons allemaal wel eens zelfverzekerd gevoeld. Denk aan die keer dat iemand iets betwijfelde waar jij zeker over was, of die keer dat je voor een tentamen zo goed geleerd had dat je met borst naar voren en kin omhoog de tentamenzaal binnenliep. Jij wist zeker, dit kan niet mis gaan. 
Ditzelfde soort zelfverzekerdheid komt, wellicht in mindere mate, ook voor bij goede lezers. Het lijkt mij zeer waarschijnlijk dat dit ontstaat door de bevestiging van intelligentie afkomend van de omgeving van het kind. Wanneer je vaardigheid om problemen op te lossen niet zo snel in twijfel wordt gebracht ervaar je minder cognitieve belasting op het gehele proces dat problemen oplossen omringt. Alhoewel ik hier geen bron voor heb concludeer ik dit zelf uit verschillend onderzoek gedaan naar &lt;strong&gt;snellezen&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voor meer uitleg over snellezen zie bijvoorbeeld deze video van Tim Ferriss:&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;
&lt;figure class=&quot;video_container&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ZwEquW_Yij0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;Tim Ferris - Speed Reading&lt;/iframe&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Ik zal een aantal &lt;strong&gt;leesgewoontes&lt;/strong&gt; uitleggen die &lt;em&gt;snellezers&lt;/em&gt; adviseren te veranderen, maar alvorens wil ik zeggen dat precies deze gewoontes die aangepakt worden verergeren met een tekort aan zelfverzekerdheid en comfort tijdens het lezen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;Regressie&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;em&gt;&lt;center style=&quot;font-size: 0.7em&quot;&gt;re·gres·sie (de; v; meervoud: regressies):
het teruggaan tot een vroeger stadium.&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In ieder geval één ding waar een tekort zelfverzekerdheid invloed op heeft is &lt;strong&gt;regressie&lt;/strong&gt;. Regressie is het herlezen van tekst die je al gelezen hebt. Als je iets niet goed begrijpt lees stukken soms opnieuw en opnieuw, wat frustrerend en vermoeiend kan zijn. ‘Goede’ lezers doen dit minder dan ‘slechte’ lezers. Ik verklaar dat dit gedrag wat zich veel voordoet bij ‘slechte’ lezers door een tekort aan vertrouwen komt dat de informatie goed verwerkt zal worden. Het is een onderbreker van concentratie die veel druk legt op het begrijpen van de tekst. Regressie maakt lezen natuurlijk erg langzaam. Als je ‘slecht’ leest kan je waarschijnlijk moeilijk begrijpen dat sommige mensen zo snel boeken uitlezen. Begrijpt diegene echt alles wat hij/zij leest? Hoe is diegene zo zeker dat de informatie blijft hangen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;Uitstel van begrip&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;em&gt;&lt;center style=&quot;font-size: 0.7em&quot;&gt;Ik snap hier eigenlijk weinig van, zou ik wel doorlezen?&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Één manier om regressie tegen te gaan is door &lt;strong&gt;uitstel van begrip.&lt;/strong&gt; Vraag jezelf niet midden op een pagina af of je wel hebt begrepen wat er verteld werd, maar stel dit uit tot aan het einde van de pagina. Je hoeft niet iedere zin in een studieboek te begrijpen om aan het einde van het hoofdstuk de context te begrijpen en zelfs toe te passen. &lt;br /&gt;
Accepteer dat de details gegeven in het boek kunnen worden opgezocht als naslagwerk. Verplaats je aandacht naar nieuwsgierigheid voor wat de lezer je te vertellen heeft. Wat je uiteindelijk onthoudt ligt veel ingewikkelder dan je denkt. Je huidige levens-context heeft (te) veel invloed om jezelf zo veel druk op te leggen om alles gelijk te begrijpen. Begrip komt pas wanneer je met de materie aan de gang gaat en/of onder enige aversie de stof gaat gebruiken; bijvoorbeeld een tentamen waar je toch écht dat algoritme voor uit je hoofd moet kennen. 
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ook de ‘goede’ lezers weten vaak niet helemaal zeker of ze echt begrijpen wat ze hebben gelezen. Echter is er bij hen het vertrouwen dat in een context waar deze informatie gebruikt moet worden zij de verbindingen kunnen en zullen gaan leggen. Dit is wederom waar zelfverzekerdheid te pas komt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vraag, voor je beslist een boek te lezen, jezelf af wat je wil halen uit het boek. Wat kan het boek jou geven? De schrijver heeft waarschijnlijk het boek geschreven om een zo groot mogelijk publiek binnen een bepaalde doelgroep te treffen. Zo staat er in het boek Fundamentals of Neuropsychology&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ook een stuk over drugsgebruik en verslaving. Natuurlijk is het logisch (binnen het vakgebied) om hierover in het boek te schrijven. Echter zullen er lezers zijn die het boek kopen puur voor dat hoofdstuk en zullen er lezers zijn die het skippen. Voel je vrij om pagina’s of zelfs hoofdstukken te skippen of globaal te lezen tot je iets interessants tegenkomt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jouw oordeel over het belang van de inhoud is, tot op zekere hoogte, &lt;strong&gt;precies het oordeel dat je zou moeten volgen&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;Subvocalisatie&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;em&gt;&lt;center style=&quot;font-size: 0.7em&quot;&gt;Abstract: in gedachten uitspreken wat je leest.&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ten slotte wil ik het over subvocalisatie hebben. De meesten onder ons hebben geleerd te lezen door middel van de tekst stilletjes herhalen in je hoofd (ook bekend als de &lt;em&gt;phonological loop&lt;/em&gt; in je werkgeheugen). Dit gaat bij de meesten rond de 200 woorden per minuut. Echter weten weinig mensen dat men sneller kan lezen dan praten. Je leessnelheid kan je beïnvloeden door de stem in je hoofd te dempen en vertrouwen te krijgen in je visuele verwerking van informatie. Je perifere zicht ziet en verwerkt namelijk ook informatie, zelfs al focus je er niet op. Zoals Tim Ferriss in de video hierboven vertelde is het efficiënt om niet ieder woord te willen zien, maar te vertrouwen dat je perifere zicht de verbindende en opvullende woorden zal verwerken.
&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/i5pYOp6l.png&quot; style=&quot;zoom: 50%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Je hoeft niet ieder woord te bekijken om het te zien.&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Wij mensen zijn vele malen efficiënter in visuele informatie verwerken dan informatie verwerken dat door de stem in ons hoofd is voorgelezen. Door o.a. onzekerheid willen de meeste langzame lezers ieder woord zien, de volgende regel &lt;em&gt;bewust meemaken&lt;/em&gt; en heel geconcentreerd bezig zijn met de activiteit dat lezen is. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als je hier last van hebt, probeer voortaan als je zin hebt om te lezen wat &lt;strong&gt;minder resultaatgericht&lt;/strong&gt; te zijn. Lees op tijd en niet met een aantal pagina’s in gedachten. Begin met 10 minuten lang een interessant boek lezen, probeer &lt;strong&gt;kijkend&lt;/strong&gt; te lezen en beslis per pagina of je begrijpt wat er geschreven is. Laat je ogen het werk doen, hou het stemmetje stil en wat er verder intern gebeurt laat je z’n gang gaan. Ga niet teveel piekeren over de inhoud en accepteer dat je het mogelijk niet gaat begrijpen. Natuurlijk kun je even gaan nadenken, iets opschrijven of opzoeken. Laat dit natuurlijk gebeuren, vertrouw erop dat jouw hersenen verbindingen kan leggen en context kan zien zonder dat jij daar bewust invloed op zal hebben.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Links&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.irisreading.com/how-to-reduce-subvocalization/&quot;&gt;How to reduce subvocalization&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.wikihow.com/Learn-Speed-Reading&quot;&gt;wikiHow: Learning to Speed Read&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bol.com/nl/f/fund-human-neuropsych-7e/9200000020385103/&quot;&gt;Fundamentals of Human Neuropsychology&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</summary>
      <id>http://localhost:4000/2020/02/25/lezen/</id>
      <updated>2020-02-25T01:00:00+01:00</updated>
      <author>
        <name>Lennart Zegerius</name>
      </author>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>Waar Predictive Processing onverwachts The Law of Attraction ontmoet</title>
      <link href="http://localhost:4000/2020/02/12/pp-law/" />
      <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;center&gt;&quot;We can never know &quot;the thing in itself&quot; that is, the actual causes in the world of the effects we experience&quot; -Immanuel Kant (1781)&lt;/center&gt;&lt;/em&gt;
&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;Predictive Processing&lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naarmate de wetenschap met ons meegroeit durft men de complexiteit van het leven beetje bij beetje te modelleren, ofwel wetenschappelijk te deduceren. Onze visie op de wereld is waarschijnlijk complex tot ver buiten ons begrip, maar dit weerhoudt ons niet van een beetje wishful thinking. Zo ontstond &lt;strong&gt;predictive processing (PP)&lt;/strong&gt;, een manier waarop een groeiende groep wetenschappers het bootstrappen van een zeer complex model gebaseerd op probabilistische inferentie poogt &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vanuit dit gedachtegoed opereert het brein door zich constant bezig te houden met het voorspellen van de volgende situatie. Misschien is het goed om aan te geven dat hiermee patronen van vurende zenuwcellen wordt bedoeld. Zo zou je kunnen argumenteren dat, alhoewel de huidige ‘cognitieve zelf’ het niet waarneemt, er wel al een kettingreactie aan neuronale patronen geactiveerd wordt als je bijvoorbeeld je moeder de trap op hoort lopen, maar eigenlijk daar helemaal niet op let. Misschien voedt je onderbewustzijn je gedachten met de herinnering dat je je moeder nog iets wilde vragen. Plots roep je je moeder, ogenschijnlijk ongepland.&lt;br /&gt; Voor meer hierover verwijs ik je graag door naar het boek &lt;em&gt;De Vrije Wil&lt;/em&gt; van Sam Harris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Om het volgende moment zo juist mogelijk te voorspellen werkt PP met een proces genoemd &lt;strong&gt;predictive error minimization (PEM)&lt;/strong&gt;, waar de woorden de bestemming al uitdrukken. Deze minimalisatie van fouten wordt bestuurd en bevestigd door je zintuigen. Alhoewel ik scepticisme verwacht (en waardeer) zal ik alvast vertellen dat het onderzoek hiernaar dusdanig ontwikkeld is dat deze methodes sinds kort in de psychotherapie gebruikt worden &lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Redelijk vanzelfsprekend is dat wanneer wij iets waarnemen ons brein met enorme snelheid een zo accuraat mogelijk model van de werkelijkheid presenteert &lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Zoals wij vaker zien in kunstmatige intelligentie, en natuurlijk in het dagelijks leven, zorgt herhaling voor begrip.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Laat ik het bij een voorbeeld houden waar iedereen ervaring mee heeft: &lt;strong&gt;het geheugen&lt;/strong&gt;. Wanneer je iets herhaalt en er dagelijks mee bezig bent vergroot je je vaardigheid in deze materie. Dit, en de fundering van PP, zijn naar mijn mening twee aangrenzende concepten. 
Het trainen van PEM doe je door relevante ervaring op te bouwen. De relevantie van deze ervaring vereist geen exacte herhaling - zo is het leven niet, en dat weten we allemaal.&lt;br /&gt; 
Iedere voetbalwedstrijd, presentatie, en werkdag is anders. Maar toch wordt je comfortabel. Het comfort zou kunnen liggen in de reducering van de stressor die PEM is. Het is nu eenmaal eng iets te doen wat je nooit eerder hebt gedaan. Je bent nog niet vaardig in het minimaliseren van de kans op dat het fout gaat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In een interessant artikel van Lukas Schwengerer over zelf-kennis benaderd vanuit het PP &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; wordt een model voorgesteld waarin de voorspellingen over onszelf ons zelfkennis bieden &lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.  Schwengerer stelt dat er twee parallelle informatiestromen lopen, namelijk voorspellingen over de wereld en voorspellingen over iemands acties als reactie, in meerdere lagen. Als je dit interessant vindt adviseer ik het artikel te lezen (zie referenties). Hou in gedachten dat Schwengerer concludeert dat zijn model incompleet is.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/typora_blogs/pp/predictive-processing.jpg&quot; alt=&quot;predictive-processing&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;small&gt;1. Een voorbeeld van predictive processing&lt;/small&gt;&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;small&gt;Meer lezen over predictive processing? Lees bijvoorbeeld:&lt;/small&gt;&lt;/em&gt; &lt;br /&gt;
&lt;small&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mindcoolness.com/blog/bayesian-brain-predictive-processing/&quot;&gt;The Bayesian Brain: Predictive Processing&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;br /&gt;
&lt;small&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bol.com/nl/p/de-vrije-wil/9200000126774942/?bltgh=v4aHEs5dIrZb-kuSoYJKAA.1_4.5.ProductTitle&quot;&gt;De Vrije Wil - Sam Harris&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;center&gt;The Law of Attraction &lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;em&gt;&lt;center&gt; You get what you wish for. &lt;/center&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik zal gelijk toegeven dat ik het boek The Secret&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; niet gelezen heb. Ik heb gelezen over het concept &lt;em&gt;The Law of Attraction&lt;/em&gt; en gefantaseerd hoe dit neurologisch verklaard zou kunnen worden. Let op: deze “Law” kent geen wetenschappelijke basis, en is dan ook een filosofie van de &lt;em&gt;New Thought&lt;/em&gt; beweging&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Het is in essentie een verzinsel net als &lt;em&gt;karma&lt;/em&gt;. Ik gebruik deze term alleen maar om jullie een beetje enthousiast te maken :). Om meer te weten te komen over &lt;em&gt;The Law of Attraction&lt;/em&gt; adviseer ik een YouTube filmpje erover te kijken, bijvoorbeeld &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=b295OBuDmyM&quot;&gt;deze&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Het heeft me wel aan het denken gezet. Deze pseudowetenschappelijke theorie bevat concepten die vaker onderzocht zijn. Zo is de insteek waar ik geïnteresseerd in ben &lt;strong&gt;visualisatie&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt; Waar ik net schreef over het opdoen van &lt;strong&gt;relevante ervaring&lt;/strong&gt; en de &lt;strong&gt;minimalisatie van fouten&lt;/strong&gt; is voor mij &lt;em&gt;The Law of Attraction&lt;/em&gt; een omschrijving van wat er gebeurt als je heel veel relevante ervaring opdoet zonder dat je het ervaart door te visualiseren. Het afgaan van scenario’s, ofwel het visualiseren van deze momenten, is namelijk een manier om relevante ervaring op te doen. Het talloos opnieuw afspelen van mentale speelfilms met als hoofdrol jij die je doelen bereikt kan alleen maar goed doen. Los van dat het helpt met je motivatie behouden en discipline opbrengen zorg je ook dat het &lt;em&gt;externe&lt;/em&gt; minder invloed heeft op het &lt;em&gt;interne&lt;/em&gt;. Misschien een beetje abstract, maar vul zelf de betekenis in.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wederom is &lt;em&gt;The Law of Attraction&lt;/em&gt; terug te koppelen op de wetenschap achter geheugenverwerking. Waarom leer je iets beter als je je aandacht erbij houdt? Als je iets écht leuk vindt? Waarom onthoud je beter wanneer je over de materie praat met mede-geïnteresseerden dan met iemand die het niet interessant vindt? &lt;br /&gt; Dit kan gereduceerd worden tot visualisatie. De positieve ervaring die iets leuks onthouden met zich meebrengt komt, en maar goed ook, terug op het feit dat hetgeen wat je leert je je dichter bij je doelen zult brengen en beter zal voorbereiden voor toekomstige situaties. &lt;br /&gt;Wanneer je bijvoorbeeld iets presenteert voor een groep geleerden moet je zeker zijn dat je het juiste vertelt, in tegenstelling tot een groep onwetenden. Het visualiseren van jezelf in de positie van een geleerde binnen je vakgebied is een handige manier om je voor te bereiden. In een volgend blogpost zal ik beschrijven hoe verschillende studiemethodes ook je relevante ervaring trainen, of abstracter gezegd: &lt;em&gt;te weten komen wat je kan verwachten&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;&lt;center&gt; De ontmoeting en tevens conlusie &lt;/center&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zoals hopelijk al duidelijk vinden de twee besproken onderwerpen elkaar op een aantal punten. Het is niet binair te stellen, maar de neurologische insteek van predictive processing ziet visualisatie als een link die zowel de pseudo-wetenschappelijke kant van dit onderwerp als de neurologische kant onderbouwt. Maak jezelf bekend op onbekend terrein, en accepteer dat er een serieuze kans bestaat dat je met alleen de cognitieve analyse van scenario’s je jezelf voorbereid.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erken ook de &lt;em&gt;bias&lt;/em&gt; die je hebt in je visualisaties. Zie in, terwijl je visualiseert, tot in hoeverre je iets eerder negatief dan positief ziet eindigen. Laat het z’n weg belopen, en visualiseer de volgende keer het tegenovergestelde. &lt;br /&gt;
Er zijn genoeg manieren hoe visualisatie je juist kan tegenhouden. Bij angst(stoornissen) is dit niet een erg bevorderend streven. Als je hier last van hebt is het aan te raden je visualisaties aan de kant te zetten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De bekende term &lt;em&gt;fake it until you make it&lt;/em&gt; is de grootste gemene deler van &lt;em&gt;The Law of Attraction&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;Predictive Processing&lt;/em&gt;. Je zet jezelf verder in het proces dan je eigenlijk staat, en de &lt;em&gt;predictive error minimization&lt;/em&gt; verbetert omdat je door deze positie in het proces de nodige relevante ervaring opdoet om het punt daadwerkelijk te bereiken.
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Referenties&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Kant, I. (1781). Kritik der Reinen VERNUNFT (Critique of Pure Reason). Hamburg: Felix Meiner. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Clark, A. (2013). Whatever next? Predictive brains, situated agents, and the future of cognitive science. Behav. Brain Sci. 36, 181–204. doi: 10.1017/ S0140525X12000477 &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Holmes, J., and Nolte, T. (2019). “Surprise” and the bayesian brain: implications for psychotherapy theory and practice. Front. Psychol. 10:592. doi: 10.3389/fpsyg.2019.00592 &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Tenenbaum, J. B., Kemp, C., Griffiths, T. L., and Goodman, N. D. (2011). How to grow a mind: statistics, structure, and abstraction. Science 331, 1279–1285. doi: 10.1126/science.1192788 &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Schwengerer, L. Self-Knowledge in a Predictive Processing Framework. Rev.Phil.Psych. 10, 563–585 (2019). https://doi.org/10.1007/s13164-018-0416-1 &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;The Secret - Rhonda Byrne, ISBN: 9789021511030 &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/New_Thought &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</summary>
      <id>http://localhost:4000/2020/02/12/pp-law/</id>
      <updated>2020-02-12T12:11:51+01:00</updated>
      <author>
        <name>Lennart Zegerius</name>
      </author>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>Over Metacognitie, Mindfulness en Leervaardigheid</title>
      <link href="http://localhost:4000/2020/01/16/introduction/" />
      <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Waar we vroeger naar Tibet keken als het land van rust en geesteszuivering&lt;/strong&gt;, zijn we er relatief kort geleden achter gekomen dat mindfulness wel degelijk een zeer significant therapeutisch effect heeft en zelfs de go-to methode van psychotherapie in Europa en Amerika is geworden &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
Mindfulness komt van de term &lt;em&gt;sati&lt;/em&gt;, voor boeddhisten één van de zeven factoren der verlichting. Tegen het einde van de twintigste eeuw werd de term &lt;em&gt;sati&lt;/em&gt; geïnterpreteerd als de spirituele reis naar &lt;em&gt;ongestoorde aandacht&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;volledig bewustzijn van het hier en nu&lt;/em&gt; &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Met modernisering komt de vraag naar feitelijke juistheid, en zo werd de taak van wetenschappers om het effect hiervan te onderzoeken geboren. Sindsdien is één van de wetenschappelijke doorbraken het onderzoek dat mindfulness niet alleen (terugkerende) depressie terugdringt, maar ook &lt;em&gt;à ce moment-là&lt;/em&gt; depressieve symptomen kan verlichten, en nog veel meer (zie o.a: &lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/typora_blogs/metacognitie/monk.jpeg&quot; alt=&quot;monk&quot; height=&quot;36px&quot; width=&quot;36px&quot; /&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;1. een boeddhistische monnik&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Toen mindfulness een conventionele term begon te worden deed het me nog aan een fragment van een willekeurig &lt;em&gt;National Geographic&lt;/em&gt; format over boeddhisme denken. Mijn beeld bij mindfulness was vooral een mediterende monnik die misschien wel al een paar weken zit te ontspannen (Afbeelding 1). 
Alhoewel mindfulness zonder twijfel een zeer kundige en nuttige vaardigheid is, vond ik het voorheen voornamelijk zweverig en een product van pseudowetenschap en religie. Ik geef graag mijn fout daarin toe - maar niet zonder instemmend wetenschappelijk onderzoek. Als vrijdenker ben ik niet makkelijk te binden aan religie of spiritualiteit, maar als iets spiritueels aangetoond invloed uitoefent heeft het nu eenmaal een wetenschappelijke achtergrond en is de oorzaak ervan ergens, ooit te vinden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mindfulness moet echter niet verward worden met metacognitie.&lt;/strong&gt; Mindfulness is de analyse van &lt;em&gt;hoe&lt;/em&gt; je denkt, en metacognitie is de analyse van &lt;em&gt;waar&lt;/em&gt; je aan denkt. Naar mijn mening is de schoonheid van metacognities niet de mogelijkheid tot “betere” gedachten (cognities) te komen, maar om pure, ongestoorde objectiviteit te bereiken. Door jezelf en je omgeving als processen te zien, leer je cognities en situaties onbeladen te bekijken. Nou ja, het richtpunt is wel de lading te erkennen, maar idealiter kies je ervoor om je oordeel uit te stellen. Zodoende kom je op een punt waar precies mindfulness en metacognities elkaar kruisen. Het (niet) veroordelen van je gedachtes versus de analyse ervan brengt een soort superkracht met zich mee. Vanaf het moment dat je je leert terugtrekken om de situatie te analyseren (waarin je jezelf als één van de spelers ziet) leer je rationeel beslissingen maken. Ik zal een voorbeeld geven:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Je wordt verward wakker. De lichtdichte gordijnen zitten iets té goed dicht. Je hebt geen idee hoe laat het is, dus je pakt je telefoon. Shit, te laat. In een poging tot deëscalatie spring je uit bed, ren je je kleren in en stel je ongewild je ontbijt uit. Eenmaal op de fiets denk je niet zo veel. Je slaapt nog half, checkt af en toe de tijd en prijst jezelf stiekem op de executie van je poging tot oplossing. Een half uurtje te laat maar.
Op je werk neem je de kwantiteit van je naam op het &lt;em&gt;SCRUM&lt;/em&gt; bord waar; dit wordt een pittige dag.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/typora_blogs/metacognitie/burnout.png&quot; alt=&quot;burnout&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Incidenteel kom je zo’n dag wel door. Zeker als het leven gemiddeld op rolletjes loopt is het waarschijnlijk gemakkelijk te verduren. 
Stel je nu voor dat je leven eigenlijk niet echt op rolletjes loopt. Dit &lt;em&gt;event&lt;/em&gt; is, helaas, precies de druppel die ervoor nodig was om burnout klachten te ontwikkelen. Je hebt het gevoel dat je je graag wilt terugtrekken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metacognities (überhaupt cognitieve gedragstherapie) kunnen verdere impact voorkomen en de ruwe randjes eraf houden. Jezelf “vanaf een wolk” bekijken heeft in eerste instantie het effect van de ervaring &lt;strong&gt;zien maar niet beleven&lt;/strong&gt;. Je ziet jezelf, je situatie en de tegenwind of de sterke stroming die je meesleurt. Maar op de wolk is het windstil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Het kan ook fijn zijn om plannen te maken vanuit metacognities. Het is zeker geen methode om problemen uit de weg te gaan en de emoties te ontlopen. Preventieve zelfzorg, eerder. Jezelf zien in relatie tot een situatie kan niet alleen nieuwe inzichten bieden maar ook oplossingen laten bedenken minder geleid door impulsiviteit en emotionaliteit. 
Dr. Hakan Sariçam verwoord het hieronder mooi:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“When people do not
feel mastery and confidence about their competence, they evaluate a difficulty as a threat
or a challenge. If they believe that they can
affect what happens during a difficult situation and manage the relationship between
themselves and this situation, they can develop coping strategies easily. Thence, they
do not interpret the situation as stressful.” &lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&quot;niet-de-studie-van-metacognitie-maar-de-metacognitie-van-je-studie&quot;&gt;Niet de studie van metacognitie, maar de metacognitie van je studie&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Tijdens je studie is metacognitie één van de meest efficiënte vaardigheden die je kunt bezitten. Het is een kwestie die vaker aangehaald is: “Kinderen leren niet hoe ze moeten leren”. Uit onderzoek blijkt dat vroege versterkte (d.m.v. gerichte training) metacognitieve ontwikkeling een significante voorsprong biedt in vergelijking met andere leermethoden &lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Één van de valkuilen is wanneer kinderen de “bewezen” en “beste” methoden aangeleerd krijgen: “Met de pomodoro-techniek, plus wat kauwgom, móet je voor school alles doornemen wat er behandeld gaat worden.” gevolgd door een “Hoezo heb je het vak niet gehaald?”.  Vervolgens leert het kind hulpeloos te zijn; de beste methoden werken namelijk niet, dus voelt het kind zich stom en misschien niet geschikt voor dit niveau. Door middel van een simpel mindmap/causaal model met zelfgekozen waarden voor de kracht/invloed tussen de punten kun je een verhelderd cognitief beeld verkrijgen. Je zou bijvoorbeeld een model kunnen maken van hoe problemen in een persoon zijn/haar vriendengroep uiteindelijk invloed kan hebben op de nabijheid van een smartphone en het resultaat ervan op zijn/haar studeerkwaliteit. Hieronder een (simpel) model.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/typora_blogs/metacognitie/model.png&quot; alt=&quot;model&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;s2: onzekerheid binnen vriendengroep state&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;s3: geen onzekerheid binnen vriendengroep state&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;x1: afstand smartphone&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;x2: waarde van cognitief verzet&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;y1: studeer-kwaliteit&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Waarschijnlijk vind je dit logisch en is er voor jou niet een model nodig om te weten wat voor invloed een smartphone heeft op je studeerkwaliteit. Echter kan je vanuit zo’n model voor jezelf preciezere waarden voor de gewichten bedenken om erachter te komen hoe erg je beïnvloed bent door zaken niet direct te koppelen aan leervaardigheid. 
&lt;strong&gt;Ik probeer hiermee geen magische formule te veronderstellen.&lt;/strong&gt; Het kan, zeker in tijden van stress, een houvast bieden om de processen van een situatie waar je in zit te modelleren. Vaardig zijn met metacognities is daarom een vorm van zelftherapie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Overzicht is alles, en aandacht hebben voor je aandacht houdt ons beheerst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Referenties&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Zou, T., Wu, C., &amp;amp; Fan, X. (2016). The Clinical Value, Principle, and Basic Practical Technique of Mindfulness Intervention. Shanghai archives of psychiatry, 28(3), 121–130. doi:10.11919/j.issn.1002-0829.216060 &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sharf, Robert (2014), “Mindfulness and Mindlessness in Early Chan” (PDF), Philosophy East and West, &lt;em&gt;64&lt;/em&gt; (4): 933–964, p. 942 doi:10.1353/pew.2014.0074 &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Creswell, D (2016), “Mindfulness Interventions”, Annual Review of Psychology Vol. 68:491-516, https://doi.org/10.1146/annurev-psych-042716-051139 &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sarıçam, H. (2015). Metacognition and happiness: The mediating role of perceived stress. Studia Psychologica, 57(4), Page 273. 271–284. https://doi.org/10.21909/sp.2015.03.699. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Kramarski, B. and Mevarech, Z. R. (2003) ‘Enhancing Mathematical Reasoning in the Classroom: The Effects of Cooperative Learning and Metacognitive Training’, American Educational Research Journal, 40(1), pp. 281–310. doi: 10.3102/00028312040001281. &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</summary>
      <id>http://localhost:4000/2020/01/16/introduction/</id>
      <updated>2020-01-16T12:11:51+01:00</updated>
      <author>
        <name>Lennart Zegerius</name>
      </author>
    </entry>
  
</feed>
