<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>lenn's cognities</title>
  <id>http://localhost:4001</id>
  <link href="http://localhost:4001" />
  <link href="http://localhost:4001/atom.xml" rel="self" />
  <updated>2020-01-14T22:25:21+01:00</updated>
  <rights>Copyright 2020, Lennart Zegerius</rights>
  <author>
    <name>Lennart Zegerius</name>
  </author>
  
    <entry>
      <title>Introductie</title>
      <link href="http://localhost:4001/2020/01/14/introduction/" />
      <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De volle maan&lt;/strong&gt;, tragisch dien avond, was reeds vroeg, nog in den laatsten dagschemer opgerezen als een immense, bloedroze bol, vlamde als een zonsondergang laag achter de tamarindeboomen der Lange Laan en steeg, langzaam zich louterende van hare tragische tint, in een vagen hemel op. Een doodsche stilte spande alom als een sluier van zwijgen, of, na de lange middagsiësta, de avondrust zonder overgang van leven begon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Over de stad, wier wit gepilaarde villa-huizen laag wegscholen in het geboomte der lanen en tuinen, hing een donzende geluideloosheid, in de windstille benauwdheid der avondlucht, als was de matte avond moê van den zonneblakenden dag der Oostmoesson. De huizen, zonder geluid, doken weg, doodstil, in het loover van hunne tuinen, met de regelmatig opblankende rissen der groote gekalkte bloempotten. Hier en daar werd een licht al ontstoken.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plotseling blafte een hond, en antwoordde een andere hond en verscheurde de donsende stilte in lange, ruwe flarden; de nijdige hondekelen, heesch, ademloos, schor vijandig; plotseling ook zwegen zij stil. Aan het einde der Lange Laan lag diep in zijn voortuin het Rezidentie-huis. Laag, dadelijk in den nacht der waringinboomen, zigzagde het zijne pannendaken, het eene achter het andere, naar de schaduw van den achtertuin toe, met een primitieve lijn van dakteekening, over iedere galerij een dak, over iedere kamer een dak, tot éene lange daksilhouet.&lt;/p&gt;

</summary>
      <id>http://localhost:4001/2020/01/14/introduction/</id>
      <updated>2020-01-14T17:57:51+01:00</updated>
      <author>
        <name>Lennart Zegerius</name>
      </author>
    </entry>
  
</feed>
